# Обзор Substrate Pallets

# Assets

Простая и безопасная паллета для работы с взаимозаменяемыми активами.

## Описание
Паллета ***Assets*** предоставляет функционал для управления активами взаимозаменяемых классов активов с фиксированным размером, включая:
* Выпуск активов;
* Передача активов;
* Заморозка активов;
* Уничтожение активов;
* Делегированные передачи активов ("Approval API").

Чтобы использовать описанную паллету необходимо создать файл конфигурации активов - `Config`.

Поддерживаемые диспетчируемые функции описаны в перечне `Call`.

## Терминология
* ***Администратор (Admin)*** - идентификатор учетной записи с уникальными привилегиями, позволяющими размораживать  учетную запись и ее активы, а также принудительно переводить определенный класс активов между произвольными учетными записями и уменьшать баланс определенного класса активов произвольных учетных записей;
* ***Эмиссия активов (Asset issuance/minting)*** - создание нового актива, общее предложение которого будет принадлежать счету, выпустившему актив. Это привилегированная операция;
* ***Передача активов (Asset transfer)*** - уменьшение баланса актива одного счета с соответствующим увеличением баланса другого счета;
* ***Уничтожение активов (Asset destruction)*** - процесс уменьшения баланса актива одного счета. Это привилегированная операция;
* ***Взаимозаменяемый актив (Fungible asset)*** - актив, единицы которого взаимозаменяемы.
* ***Эмитент (Issuer)*** - идентификатор счета, обладающий уникальными привилегиями для эмиссии определенного класса активов;
* ***"Фризер" (Freezer)*** - идентификатор счета, обладающий уникальными привилегиями для того, чтобы иметь возможность заморозить счет от перевода определенного класса активов;
* ***"Фризинг" (Freezing)*** - невозможность несанкционированного перевода актива с определенного счета;
* ***Несгораемый актив (Non-fungible asset)*** - актив, каждая единица которого имеет уникальные характеристики;
* ***Владелец (Owner)*** - идентификатор учетной записи с уникальными привилегиями, позволяющими уничтожить определенный класс активов или установить эмитента, "фризера" или администратора этого класса активов;
* ***Утверждение (Approval)*** - акт предоставления учетной записи возможности на перевод некоторого баланса актива с утверждающего счета на сторонний счет назначения;
* ***Достаточность (Sufficiency)*** - утверждение о том, что минимальный баланс актива достаточен для существования счета в системе без необходимости какого-либо другого экзистенциального вклада.

## Задачи, решаемые данным модулем:
* Выдача новых активов. При использовании модели обеспечения доступа "Permissionless" выдачу активов необходимо подкрепить депозитом;
* Позволение пользователям (аккаунтам) делегировать возможность передавать активы, не имея на то разрешения (одобрения);
* Перемещение активов между аккаунтами;
* Обновление общего запаса активов;
* Разрешение на административные действия специально привилегированным учетным записям, включая замораживание остатков на счетах и эмиссию/уничтожение активов.

## Интерфейс

### Функции для модели обеспечения доступа "Permissionless":
* `create`: создает новый класс активов, используя необходимый депозит;
* `transfer`: переводит активы на другой счет;
* `transfer_keep_alive`: переводит активы на другой счет, при этом сохраняет счет с которого производится перевод;
* `set_metadata`: создаёт метаданные класса активов;
* `clear_metadata`: удаляет метаданные класса активов;
* `approve_transfer`: создает или увеличивает делегированный перевод;
* `cancel_approval`: отменяет предыдущее утверждение;
* `transfer_approved`: переводит активы третьего лица на другой счет.

### Функции для модели обеспечения доступа "Permissioned":
* `force_create`: создает новый класс активов без необходимости внесения депозита;
* `force_set_metadata`: создает метаданные класса активов;
* `force_clear_metadata`: удаление метаданных класса активов;
* `force_asset_status`: изменяет свойства класса аквтивов;
* `force_cancel_approval`: отмеяет предыдущее подтверждение.

### Привилигированные функции:
* `destroy`: уничтожает класс активов. _Может использоваться только владельцем класса активов_;
* `mint`: увеличивает баланс активов на счете. _Может использоваться только эмитентом класса активов_;
* `burn`: уменьшает баланс активов на счете. _Может использоваться только администратором класса активов_;
* `force_transfer`: позволяет производить перевод между счетами. _Может использоваться только администратором класса активов_;
* `freeze`: запрещает дальнейшие переводы со счета. _Может использоваться только администратором класса активов_;
* `thaw`: разрешает дальнейшие переводы со счета. _Может использоваться только администратором класса активов_;
* `transfer_ownership`: меняет владельца класса активов. _Может использоваться только владельцем класса активов_;
* `set_team`: изменяет администратора, "фризера" и эмитента класса активов. _Может использоваться только владельцем класса активов._

Более подробная информация по каждой функции в списке идентификаторов `Call`.

### Общедоступные функции:
* `balance`: просмотр баланса активов счета;
* `total_supply`: просмотр информации, содержащей транзакции активов определенного счёта.

Более подробная информация по каждой функции в структуре `Pallet`.

### Модули взаимодействующие с _Assets_

* System;
* Support.

### Модули

- **pallet** -  модуль, в котором размещаются все типы
- **FRAME**, необходимые для добавления этой паллеты в runtime;
- **weights** - автогенерируемые параметры **weights** для данной паллеты.

### Структуры

* **Approval** - данные об утверждении определенный действий
* **AssetBalance**
* **AssetDetails**
* **AssetMetadata**
* **BalanceToAssetBalance** - конвертирует значение баланса в баланс актива, на основе соотношения между минимальным внешним балансом и минимальным балансом актива
* **DestroyWitness** - данные третьих лиц, содержащиеся в операциях по уничтожению активов
* **ExtraMutator** - тип мутатора, позволяющий проверять и модифицировать дополнительные, вспомогательные данные.

### Enums
**ConversionError** возможные ошибки при конвертации валюты с внешнего баланса на баланс актива или наоборот.

### Traits
**FrozenBalance** позволяет указать минимальный баланс на счете, отдельно от `minimum_balance` актива. Это дополнительный параметр - сначала должен быть указан параметр `minimum_balance` актива, а затем, если необходимо **FrozenBalance**.


# Balances

Balances pallet предоставляет функциональные возможности для обработки счетов и балансов.

## Обзор
- Получение и установление свободных балансов.
- Получение общих, зарезервированных и неограниченных остатков.
- Репатриация зарезервированного остатка на существующий счет получателя.
- Перевод баланса между счетами (если он не зарезервирован).
- Сокращение баланса счета.
- Создание и удаление учетной записи.
- Управление общим объемом эмиссии.
- Установка блокировок и управление ими.

## Терминология
- Экзистенциальный депозит: минимальный баланс, необходимый для создания или поддержания счета открытым. Это предотвращает заполнение хранилища “пыльными счетами”. Когда свободный плюс зарезервированный баланс (то есть общий баланс) опускаются ниже этого значения, то учетная запись считается мертвой, и она теряет свою функциональность, а также любую предыдущую историю, и вся информация о ней удаляется из состояния цепочки. Ни один счет никогда не должен иметь общий баланс строго между 0 и экзистенциальным депозитом (эксклюзивным). Если это когда-либо произойдет, это указывает либо на ошибку в этом поддоне, либо на ошибочную необработанную мутацию хранилища.
- Общий объем выпуска: общее количество единиц, существующих в системе.
- Удаление учетной записи: акт удаления учетной записи путем сброса ее одноразового номера. Происходит это после того, как его общий баланс стал нулевым (или, строго говоря, меньше Экзистенциального депозита).
- Свободный баланс: часть баланса, которая не зарезервирована. Свободный баланс-это единственный баланс, который имеет значение для большинства операций.
- Зарезервированный баланс: Зарезервированный баланс по-прежнему принадлежит владельцу счета, но приостановлен. Зарезервированный баланс все еще можно сократить, но только после того, как весь свободный баланс будет сокращен.
- Дисбаланс: состояние, когда некоторые средства были зачислены или списаны без равного и противоположного учета (т. е. Разница между общей эмиссией и остатками на счетах). Функции, приводящие к дисбалансу, будут возвращать объект Imbalanceпризнака, которым можно управлять в рамках вашей логики выполнения. (Если дисбаланс просто отбрасывается, он должен автоматически поддерживать любой бухгалтерский учет, такой как общая эмиссия.)
- Блокировка: замораживание указанной суммы свободного баланса счета до достижения указанного номера блока. Несколько блокировок всегда работают над одними и теми же средствами, поэтому они “накладываются”, а не “стекаются”.

## Реализации
Balances pallet реализует следующие traits*. Если эти traits обеспечивают необходимую вам функциональность, то вы можете избежать использования Balances pallet.
trait* - набор методов определенный для типа: Self
- [`Currency`](https://docs.rs/frame-support/latest/frame_support/traits/trait.Currency.html): Функции для работы с системой взаимозаменяемых активов.
- [`ReservableCurrency`](https://docs.rs/frame-support/latest/frame_support/traits/trait.ReservableCurrency.html): Валюта, в которой средства могут быть зарезервированы у пользователя.
- NamedReservableCurrency: Функции для работы с активами, которые могут быть зарезервированы со счета.
- [`LockableCurrency`](https://docs.rs/frame-support/latest/frame_support/traits/trait.LockableCurrency.html): Функции для работы со счетами, допускающими ограничения ликвидности.
- [`Imbalance`](https://docs.rs/frame-support/latest/frame_support/traits/trait.Imbalance.html): Функции для обработки дисбалансов между общим объемом эмиссии в системе и остатками на счетах. Должен использоваться, когда функция создает новые средства (например, вознаграждение) или уничтожает некоторые средства (например, системную плату).

## Функции
- `transfer` - Перевести часть ликвидного свободного баланса на другой счет.
- `set_balance` - Установите балансы данного счета. Источником этого вызова должен быть root.

##  Пример использования из FRAME

Contract pallet использует `Currency` для обработки оплаты "газа", а его типы наследуются от `Currency`:
```rust
use frame_support::traits::Currency;
pub type BalanceOf<T> = <<T as Config>::Currency as Currency<<T as frame_system::Config>::AccountId>>::Balance;
pub type NegativeImbalanceOf<T> = <<T as Config>::Currency as Currency<<T as frame_system::Config>::AccountId>>::NegativeImbalance;
```

The Staking pallet использует `LockableCurrency` чтобы заблокировать средства в тайнике:

```rust
use frame_support::traits::{WithdrawReasons, LockableCurrency};
use sp_runtime::traits::Bounded;
pub trait Config: frame_system::Config {
	type Currency: LockableCurrency<Self::AccountId, Moment=Self::BlockNumber>;
}
fn update_ledger<T: Config>(
	controller: &T::AccountId,
	ledger: &StakingLedger<T>
) {
	T::Currency::set_lock(
		STAKING_ID,
		&ledger.stash,
		ledger.total,
		WithdrawReasons::all()
	);
	// <Ledger<T>>::insert(controller, ledger); // Commented out as we don't have access to Staking's storage here.
}
```

## Структуры
| Структура |  |
|----------------|:---------:|
| AccountData | Вся информация о балансе счета. |
| BalanceLock | Один замок на весах. Их может быть много на счете, и они “перекрываются”, поэтому один и тот же баланс замораживается несколькими блокировками. |
| DustCleaner |  |
| NegativeImbalance | Непрозрачная, доступная только для перемещения структура с закрытыми полями, которая служит маркером, обозначающим, что средства были уничтожены без какого-либо равного и противоположного учета. |
| PositiveImbalance | Непрозрачная, доступная только для перемещения структура с закрытыми полями, которая служит токеном, обозначающим, что средства были созданы без какого-либо равного и противоположного учета. |
| ReserveData | Магазин с именем reserved balance. |

## Дополнение
The Balances pallet зависит от GenesisConfig. Общая сумма выданных балансов по всем счетам должна быть меньше `Config::Balance::max_value()`.

pallet  Модуль, в котором размещены все типы FRAME, необходимые для добавления этого поддона в среду выполнения.
weights Автогенерированные веса для pallet_balances

# Democracy

Democracy Pallet(палет голосования)

## Описание
Палет Демократии обрабатывает администрирование общего голосования заинтересованных сторон.
Есть две разные очереди, в которые предложение может быть добавлено до того, как оно станет референдумом:
1) Очередь предложений, состоящая из всех публичных предложений.
2) Внешняя очередь, состоящая из одного предложения, исходящего от одного из внешних источников (например, коллективной группы).

Каждый период запуска - длина, определенная во время выполнения – палет Democracy запускает референдум из предложения, которое он по очереди берет из очереди предложений или из внешней очереди.

## Терминология
- Период принятия - минимальный период блокировки и период между утверждением предложения и его введением в действие.
Период блокировки - период времени после принятия предложения, в течение которого токены победивших избирателей будут заблокированы.
- Убежденность - показатель силы веры избирателя в свой голос. Увеличение убежденности на единицу указывает на то, что владелец токена готов заблокировать свои токены на удвоенное количество периодов блокировки после вступления в силу.
Голосование - значение, которое может выражаться либо в одобрении («Да»), либо в отклонении («Нет») конкретного референдума.
Предложение - отправка в блокчейн, представляющая действие, которое предлагающий (аккаунт или внешний источник) предлагает принять системе.
Референдум - предложение, которое находится в процессе голосования для принятия или отклонения в качестве изменения системы.
Делегирование - акт предоставления вам права голоса в отношении решений другого аккаунта до определенного убеждения.

## Процесс проведения голосования
Референдум может быть либо простым большинством голосов, в котором 50%+1 голосов решают исход, либо адаптивным кворумом.
Адаптивное смещение кворума делает порог для принятия или отклонения референдума выше или ниже в зависимости от того, как референдум был первоначально предложен. Существует два типа адаптивного смещения кворума:
1) положительное смещение явки заставляет референдум требовать прохождения супер-большинства, которое уменьшается по мере увеличения явки
2) отрицательное смещение явки делает референдум требует супер-большинства, чтобы отклонить, что уменьшается по мере увеличения явки. Другой способ думать о смещении кворума заключается в том, что референдумы с положительным уклоном будут отклонены по умолчанию, а референдумы с отрицательным уклоном будут приняты по умолчанию.

## Функции
Эти вызовы могут быть сделаны с любого внешнего счета, способного создавать подписанный внешний.

Общие действия:
- propose - Отправляет чувствительное действие, представленное в виде хэша. Требуется депозит.
- second - Сигнализирует о согласии с предложением, перемещает его выше в очереди предложений и требует соответствующего депозита оригиналу.
- vote - Голоса на референдуме, либо голосование “Да”, чтобы принять предложение или “Нет”, чтобы сохранить статус-кво.
- unvote - Отменить предыдущее голосование, это должен сделать избиратель до окончания голосования.
- delegate - Делегирует право голоса (токены * conviction) другому аккаунту.
- undelegate - Останавливает делегирование права голоса другому аккаунту.

Действия администратора с любой учётной запиью:
- reap_vote - Удалить просроченные голоса некоторых аккаунтов.
- unlock - Переопределить блокировку баланса учетной записи, потенциально делая токены доступными.

Действия с прообразом:
- note_preimage - Регистрирует прообраз для предстоящего предложения, требует депозита, который возвращается после принятия предложения.
- note_preimage_operational - то же самое, но предоставлено T::OperationalPreimageOrigin.
- note_imminent_preimage - Регистрирует прообраз для предстоящего предложения. Не требует депозита, но предложение должно быть в очереди отправки.
- note_imminent_preimage_operational - то же самое, но предоставлено T::OperationalPreimageOrigin.
- reap_preimage - Удаляет прообраз для просроченного предложения. Будет работать только при условии, что это тот же аккаунт, который отметил его и после периода голосования, ИЛИ это другой аккаунт после периода принятия.

Отмена референдума:
- emergency_cancel - Планирует экстренную отмену референдума. Может произойти только один раз для конкретного референдума.

Внешний источник:
- external_propose — Планирует, чтобы предложение стало референдумом, как только оно станет законным для референдума, предложенного извне.

Внешнее решение большинства:
- external_propose_majority — Планирует, чтобы предложение стало референдумом с большинством голосов, как только оно станет законным для референдума, предложенного извне.

Внешний источник по умолчанию:
- external_propose_default — Планирует, чтобы предложение стало референдумом с отрицательным уклоном явки, как только оно станет законным для референдума, предложенного извне.

Быстрый путь происхождения:
- fast_track — планирует немедленное вынесение на референдум текущего предложенного извне предложения, получившего «большинство голосов».

Вето происхождение:
- veto_external — накладывает вето и заносит в черный список хэш внешнего предложения.

Root:
- cancel_referendum — Удаляет референдум.
- cancel_queued — отменяет предложение, поставленное в очередь на принятие.
- clear_public_proposal — удаляет все публичные предложения.

 
# Elections Phragmen

Модуль "выборов", основанный на последовательных фрагментах(блоках)
## Процесс выборов (раунды)
Выборы происходят в каждом раунде, каждые `N` блоков. Каждый раз используется новый набор кандидатов, который может 
не пересекаться с предыдущим набором.
Каждый раунд длится некоторое количество блоков, определенное в `Config::TermDuration`. `Config::TermDuration` может изменяться в течение раунда. Таким образом, в зависимости от текущего блока, 
условие `BlockNumber % TermDuration == 0` запустит очередной раунд выборов.
## Залог
Как с избирателей, так и с избираемых взимается залог, необходимый для сохранения данных в цепи. Залог будет зарезервирован только при соблюдении всех протоколов. В ином случае, он будет уничтожен.
## Голосование
Избиратели могут отдать голос за ограниченное число кандидатов с помощью предоставления списка id аккаунтов, 
ограниченных `MAXIMUM_VOTE`. Ошибочные голосования (за участников, не являющихся кандидатами) или дублирование голосов игнорируются во время выборов. Избиратель отдает залог в момент голосования. Каждый голос определяет `value`. 
Соответствующая сумма блокируется на аккаунте избирателя и обозначает вес голоса. Избиратели могут изменить/обновить
свой голос (выбрать другого избираемого или изменить ставку (`Voter::stake`)) в любой момент путем вызова 
метода vote(). По окончании раунда, залог возвращается и может быть использован в следующих раундах. Избиратель 
самостоятельно должен вызвать метод `remove_voter` как только он хочет вернуть свой залог и снять свой голос.
## Несуществующий избиратель
Избиратель считается несуществующим как только все кандидаты, за которых он отдал свои голоса, прекратили являться 
таковыми. Убрать несуществующих избирателей можно с помощью вызова `Call::clean_defunct_voters`. После отчистки залог 
этих избирателей вернется к ним. Данный вызов может быть сделан только из под рута (администратора).
## Кандидаты и члены
Кандидаты также оставляют залог во время участия. Кандидат перестает являться таковым в следующих случаях:
 - **Члены**: победитель становится *членом*. Оставляя залог, они автоматически являются кандидатами в следующих выборах. 
Количество *членов* устанавливается в `Config::DesiredMembers`.
 - **Вторые места**: *Вторые места* являются наилучшим кандидатами после победителей. Количество *вторых мест* 
устанавливается в `Config::DesiredRunnersUp`. *Вторые места* используются (в порядке по количеству голосов) как замена 
*членам* при их удалении с помощью `Call::remove_member` или когда активный *член* отказывается от своей кандидатуры. 
*Вторые места* автоматически считаются кандидатами в следующих выборах.
 - **Проигравшие**: Любой кандидат, который не является *членом*/*вторым местом* считается проигравшим. Проигравшим 
также считается уходящий *член* или *второе место*, который не смог удержать свое место. Уходящий 
кандидат/*член*/*второе место* всегда теряет свой залог.
## Отказ от кандидатуры
Все кандидаты, выбранные или нет, могут отказаться от своей кандидатуры с помощью вызова `Call::renounce_candidacy`. В таком случае они всегда получают свой залог. Обратите внимание, что система с *членами*, которые являются кандидатами по-умолчанию на следующий раунд, и 
с сохраненными неизменяемыми голосами, не будет изменяться. Например, в системе есть набор кандидатов **С** и набор
избирателей **V**, которые приводят к набору избранных *членов* **М**. Если **С** или **V** не изменятся, то 
**М** будет одинаковым из раунда в раунд.


# Society

## Обзор
Палитра Общество  - это экономическая игра, которая стимулирует пользователей к участию и поддержанию членства в обществе.

## Типы пользователей
В любой момент пользователь в обществе может быть одним из:
- Участник торгов - Пользователь, подавший заявление о намерении вступить в общество.
- Кандидат - Пользователь, который будет проголосован за вступление в общество.
- Отстраненный кандидат - Пользователь, который не смог выиграть голосование.
- Участник - Пользователь, который является членом общества.
- Отстраненный член - Член общества, который накопил слишком много штрафов или провалил свой вызов членства.
- Из числа неприостанавленных членов всегда имеется:

- Руководитель - Член, который освобождается от отстранения.
- Защитник - Член, членство которого находится под вопросом и за которого проголосовали повторно.
Из неприостановленных членов общества случайный набор из них выбирается в качестве «скептиков». Механика скептиков объясняется в фазе членов ниже.

## Механика

### Награды
Члены общества стимулируются к участию в жизни общества через вознаграждения, выплачиваемые казной Общества. Эти платежи имеют срок погашения, который пользователь должен подождать, прежде чем он сможет получить доступ к средствам.

### Наказания
Участники могут быть наказаны сокращением вознаграждений, которые не были собраны. Кроме того, участники могут накапливать «Штрафы», и когда они достигают максимального предела штрафов, они отстраняются.

### Темпы роста
Членское общество может расти со скоростью 10 принятых кандидатов за период ротации до максимального порога членства. Как только этот порог будет достигнут, отбор кандидатов застопорится до тех пор, пока не появится место для новых членов. Это может быть решено путем голосования существующих членов с помощью случайных проблем или путем использования управления для увеличения максимального числа членов.Наказания
Участники могут быть наказаны сокращением вознаграждений, которые не были собраны. Кроме того, участники могут накапливать «удары», и когда они достигают максимального предела штрафов, они становятся приостановленными.

### Скептики
В период голосования случайный набор членов выбирается в качестве «скептиков». Ожидается, что эти скептики проголосуют за нынешних кандидатов. Если они не голосуют, их скептический статус рассматривается как голос отклонения, член считается «ленивым» и получает штраф за пропущенный голос.

### Проблемы членства
Каждый период ротации существующий член будет случайным образом выбран для защиты своего членства в обществе. Затем другие члены могут проголосовать, должен ли этот защитник оставаться в обществе. Большинство голосов определяет результат работы пользователя. Ничьи рассматриваются как провал вызова, но при условии, что никто другой не голосует, защитник всегда получает свободное голосование по своему собственному вызову, сохраняя статус в обществе. Главный член освобождается от негативного результата конкурса членства.

### Сокровищница общества
Членское общество независимо финансируется казначейством, управляемым этим поддоном. Некоторое подмножество этого казначейства помещается в банк общества, который используется для определения количества принятых заявок.

### Этап торгов
Новые пользователи должны иметь заявку на вступление в общество. Пользователь может сделать ставку, зарезервировав депозит. Кроме того, уже существующий участник может создать ставку от имени пользователя, «поручившись» за него.
Ставка включает в себя информацию о вознаграждении, которую пользователь хотел бы получить за вступление в общество. Поручительная ставка может дополнительно запросить некоторую часть этого вознаграждения в качестве чаевых к ваучеру для поручиться за потенциального кандидата.
Каждый период ротации ставки упорядочиваются по сумме вознаграждения, и поддон выбирает столько ставок, сколько Society Pot может поддержать за этот период.
Эти отобранные заявки становятся кандидатами и переходят к этапу кандидата. Ставки, которые не были выбраны, остаются в пуле участников торгов до тех пор, пока они не будут выбраны или пользователь не решит отменить ставку.

### Кандидатская фаза
Как только участник торгов становится кандидатом, члены голосуют за то, чтобы одобрить или отклонить этого кандидата в обществе. Этот процесс голосования также происходит в период ротации.
Критерии одобрения и отклонения кандидатов не устанавливаются по цепочке и могут меняться для разных обществ.
В конце периода ротации мы собираем голоса за кандидата и случайным образом выбираем голос в качестве окончательного результата.
Каждый член, который проголосовал против этого случайно выбранного голоса, наказывается сокращением своих невостребованных выплат и увеличением количества штрафов, которые у них есть.
Эти сокращенные средства передаются случайному пользователю, который проголосовал так же, как выбранный голос, в качестве награды за участие в голосовании.
Если кандидат выигрывает голосование, он получает вознаграждение за ставку в качестве будущей выплаты. Если ставка была размещена ваучером, они получат свою часть вознаграждения, прежде чем остальная часть будет выплачена победившему кандидату.
Один победивший кандидат выбирается в качестве руководителя членов. Это выбирается случайным образом, взвешивается по количеству одобрений, накопленных победившими кандидатами.
Если кандидат теряет голоса, он приостанавливается, и именно происхождение решения о приостановлении должно определить, должен ли кандидат снова пройти процесс торгов, должен ли он быть принят в членское общество или отклонен, а их депозит сокращен.

### Фаза членства
Как только кандидат становится членом, его роль заключается в участии в жизни общества.
Регулярное участие включает в себя голосование по кандидатам, которые хотят присоединиться к членскому обществу, и, проголосовав правильным образом, член будет накапливать будущие выплаты. Когда выплата наступает, участники могут претендовать на эти выплаты.
Члены также могут поручиться за то, чтобы пользователи присоединились к обществу, и запросить «чаевые» от сборов, которые новый член будет собирать, вступая в общество. Этот процесс ручения полезен в ситуациях, когда у пользователя может не хватить баланса для удовлетворения депозита ставки. Участник может поручиться только одному пользователю за раз.
Во время периодов ротации случайная группа членов выбирается в качестве «скептиков». Ожидается, что эти скептики проголосуют за нынешних кандидатов. Если они не голосуют, их скептический статус рассматривается как голос отклонения, член считается «ленивым» и получает штраф за пропущенный голос.
Параллельно с периодом ротации существует период вызова. Во время периода вызова выбирается случайный член для защиты своего членства в обществе. Другие члены делают традиционный голос большинства, чтобы определить, должен ли член остаться в обществе. Ничьи рассматриваются как провал вызова.
Если участник наберет слишком много штрафов или не выполнит свой конкурс членства, он будет отстранен. В то время как участник отстранен, он не может претендовать на выплаты по достижению срока погашения. Происхождение решения о приостановлении зависит от того, должен ли член вернуться в общество или быть удален из общества со всеми своими будущими выплатами.


# Staking
Паллеты стейкинга используются для управления средствами, находящимися у участников сети.
* `Конфигурация`
* `Вызов`
* `Паллет`

## Общий обзор
Паллеты Staking - это средство, с помощью которого набор участников, поддерживающих сеть (известных как *авторитеты* или *валидаторы*) выбирается на основе тех, кто добровольно размещает средства на депозит. При депонировании (организованном хранении) эти средства вознаграждаются при нормальном режиме работы, но удерживаются под угрозой *слэша* (списания), если окажется, что владелец Staking не выполняет свои обязанности должным образом.

## Терминология
* Стейкинг: процесс блокировки средств на некоторое время под угрозой их потери, чтобы стать вознагражденным участником сети.
* Валидация: Процесс запуска узла для активного поддержания сети - либо путем производства блоков, либо гарантируя конечность цепи.
* Номинирование: процесс размещения поставленных средств за одним или несколькими валидаторами с целью участия в любом вознаграждении или наказании, которое они получат.
* Накопительный счет: cчет, на котором хранятся средства владельца, используемые для ставок.
* Счет регулятора: cчет, который контролирует средства владельца, используемые для ставок.
* Эра: (целое) число сессий, в течение которого происходит пересчет набора валидаторов (и набора активных номинаторов каждого валидатора) и выплата вознаграждений.
* Слэш: наказание размещающего ставки путем уменьшения его средств.

## Цели
Система Staking в Substrate NPoS (Nominated Proof of Stake – номинированное доказательство Staking) разработана таким образом, чтобы сделать возможным следующее:
* Долевые капиталы, контролирующиеся холодными кошельками
* Снять или внести часть средств, не прерывая работу организации.
* Переключение между ролями (номинант, валидатор, незанятый) с минимальными накладными расходами.

## Функции
### Стейкинг
Почти любое взаимодействие с паллетом Staking требует процесса ***бондинга*** (также известного как быть *стейкером*). Чтобы стать *стейкером*, регистр хранения средств, известный как *накопительный счет*, на котором хранятся некоторые или все средства, которые замораживаются в рамках процесса стейкинга, сопрягается с активным **счетом контроллера**, который выдает инструкции по их использованию.

Пара из аккаунтов может стать связанной, используя вызов `bond`.

Накопительные счета могут менять своего связанного контроллера с помощью вызова `set_controller`.

Существует три возможные роли, в которых может находиться любая пара размещенных счетов: *`номинатор`*, *`валидатор`*, *`незанятый`* (определены в `StakerStatus`). Для перехода от одной роли к другой существуют три соответствующие инструкции: `validate`, `nominate` и `chill`.

### Валидация
**Валидатор** берет на себя роль либо проверки блоков, либо обеспечения их конечности, поддерживая достоверность сети. Валидатор должен избегать как злонамеренного поведения, так и ухода в оффлайн. Привязанные аккаунты, которые заявляют о своей заинтересованности в роли валидатора, НЕ выбираются сразу в качестве валидатора. Вместо этого они объявляются *кандидатами*, и на *следующей эре* они *могут* быть избраны валидатором. Результат выборов определяется номинаторами и их голосами.

Учетная запись может стать кандидатом в валидаторы с помощью вызова `validate`.

### Номинация
**Номинатор** не принимает *непосредственного* участия в поддержании сети, вместо этого он голосует за набор валидаторов, которые должны быть избраны. Как только аккаунт заявляет о своей заинтересованности в выдвижении, это решение вступает в силу в следующем раунде выборов. Средства на накопительном счету номинатора указывают на *вес* его голоса. Как награды, так и любые наказания, которые получает валидатор, делятся между ним и его номинаторами. Это правило стимулирует номинаторов как можно чаще НЕ голосовать за провинившихся/отключенных валидаторов, просто потому, что номинаторы также потеряют средства, если проголосуют плохо.

Аккаунт может стать номинатором через вызов `nominate`.

### Голосование
Стейкинг тесно связан с выборами; фактические валидаторы выбираются из всех потенциальных валидаторов путем выборов потенциальных валидаторов и номинаторов. Чтобы сократить использование фразы "потенциальные валидаторы и номинаторы", мы часто используем термин *избиратели*, которые являются просто объединением потенциальных валидаторов и номинаторов.

### Вознаграждение и слэш (наказание)
Процедура **вознаграждения и слэшинга** является основой паллета Staking, она *поощряет правильное поведение* и *наказывает за любое неправильное поведение* или *отсутствие полезности*.

Награды должны быть востребованы для каждой эры до того, как она станет слишком старой на *`$HISTORY_DEPTH`* с помощью вызова *`payout_stakers`*. Любой аккаунт может вызвать payout_stakers, который выплачивает награду валидатору, а также его номинаторам. Только стейкеры с наибольшими `Config::MaxNominatorRewardedPerValidator` могут получить свое вознаграждение. Это сделано для того, чтобы ограничить затраты на i/o для хранения изменений для каждого счета номинатора.

Слэшинг может произойти в любой момент времени, как только поступит сообщение о неправильном поведении. После того, как будет определено, что валидатор вычеркнут, из баланса валидатора и всех номинантов, проголосовавших за этого валидатора, вычитается значение (значения вычитаются из *накопительного счета* вычеркнутого субъекта).

Логика слэшинга более подробно описана в документации к *`паллету слэшинга`*.

Аналогично слэшингу, вознаграждения также распределяются между валидатором и связанными с ним номинантами. Однако средства вознаграждения не всегда переводятся на накопительный счет и могут быть конфигурированы. Более подробную информацию см. в разделе `Расчет вознаграждения`.

### Заморозка
Наконец, любая из вышеперечисленных ролей может временно отойти от дел и просто отдохнуть некоторое время. Это означает, что если они являются номинаторами, они больше не будут рассматриваться в качестве избирателей, а если они являются валидаторами, они больше не будут кандидатами на следующих выборах.

Аккаунт может отойти от дел с помощью вызова `chill`.

### Управление сессиями
Паллет реализует типаж *`SessionManager`*. Это единственный API для запроса новых наборов валидаторов и разрешения вознаграждения этих наборов валидаторов после окончания их эры.

## Интерфейсы
### Диспетчерские функции
Диспетчерские функции паллета Staking выполняют действия, необходимые для принятия и изменения сущностями своей роли, а также некоторые вспомогательные функции для получения/установки метаданных паллета.

### Публичные функции
Паллет Staking содержит множество публичных элементов хранения и (не)изменяемых функций.

## Пример использования : вознаграждение валидатора по id.
```rust
use pallet_staking::{self as staking};

#[frame_support::pallet]
pub mod pallet {
	use super::*;
	use frame_support::pallet_prelude::*;
	use frame_system::pallet_prelude::*;

	#[pallet::pallet]
	pub struct Pallet<T>(_);

	#[pallet::config]
	pub trait Config: frame_system::Config + staking::Config {}

	#[pallet::call]
	impl<T: Config> Pallet<T> {
        /// Reward a validator.
        #[pallet::weight(0)]
        pub fn reward_myself(origin: OriginFor<T>) -> DispatchResult {
            let reported = ensure_signed(origin)?;
            <staking::Pallet<T>>::reward_by_ids(vec![(reported, 10)]);
            Ok(())
        }
    }
}
```
### Подробности реализации
#### Выплата по окончанию эры
Выплата за эру рассчитывается с использованием кривой годовой инфляции, определенной в `Config::EraPayout`:
 *`staker_payout = yearly_inflation(npos_token_staked / total_tokens) * total_tokens / era_per_year`*

Эта выплата используется для вознаграждения стейкеров, как определено в следующем разделе:
*`remaining_payout = max_yearly_inflation * total_tokens / era_per_year - staker_payout`*

Оставшееся вознаграждение отправляется в настраиваемую конечную точку `Config::RewardRemainder`.

#### Рассчет награды
Валидаторы и номинаторы получают вознаграждение в конце каждой эры. Общее вознаграждение за эру рассчитывается исходя из продолжительности эры и ставки (общее количество токенов, поставленных номинаторами и валидаторами, деленное на общее количество токенов). Его цель - стимулировать стремление к определенной ставке. Полную спецификацию можно найти *`здесь`*.

Общее вознаграждение делится между валидаторами и их номинантами в зависимости от количества баллов, полученных ими в течение эры. Баллы добавляются к валидатору с помощью `reward_by_ids`.

`Паллет` реализует `pallet_authorship::EventHandler` для добавления очков вознаграждения в производителя блоков.

Валидатор и его номинатор делят свое вознаграждение следующим образом:

Валидатор может объявить сумму, названную `comission`, которая не делится с номинаторами при каждой выплате вознаграждения через свои `ValidatorPrefs`. Эта сумма вычитается из общей суммы вознаграждения, выплачиваемого валидатору и его номинаторам. Оставшаяся часть делится между валидатором и всеми номинаторами, которые номинировали валидатора, пропорционально стоимости, поставленной за этого валидатора (т.е. делением `своей` или `чужой` суммы на `общую` сумму в `Exposure`).

Все сущности, получающие вознаграждение, имеют возможность выбрать место назначения вознаграждения через элемент хранения `Payee` (см. `set_payee`), чтобы оно было одним из следующих:

* Счет контроллера, (очевидно) не увеличивающий ставочную стоимость.
* Накопительный счет, не увеличивающий стоимость ставки.
* Накопительный счет, также увеличивающий ставочную стоимость.

## Дополнительные операции по управлению фондами`
Любые средства, уже помещенные на счет, могут быть целью следующих операций:

Счет контроллера может освободить часть средств (или все) с помощью вызова `unbond`. Обратите внимание, что средства не становятся доступными немедленно. Вместо этого должно пройти время, обозначаемое `Config::BondingDuration` (в количестве эр), пока средства можно будет извлечь. По истечении *`BondingDuration`* вызов `withdraw_unbonded` может быть использован для фактического снятия средств.

Обратите внимание, что существует ограничение на количество фрагментов счета, которые могут быть запланированы для разблокирования в будущем через `unbond`. В случае, если этот максимум (*`MAX_UNLOCKING_CHUNKS`*) достигнут, связанный счет должен сначала дождаться успешного вызова *`withdraw_unbonded`*, чтобы снять часть фрагментов.

## Алгоритм выборов
Текущий алгоритм выборов реализован на основе Phragmén. Эталонную реализацию можно найти `здесь`.

Алгоритм выборов, помимо избрания валидаторов с наибольшим значением ставки и голосов, пытается разделить голоса номинантов между кандидатами поровну. Для обеспечения этого может быть применена дополнительная постобработка, которая итеративно нормализует значения ставок номинантов до тех пор, пока общая разница между голосами конкретного номинанта не станет меньше порогового значения.

## Genesis конфигурация (конфигурационный файл в начале блокчейна)
Паллет Staking зависит от `GenesisConfig`. *GenesisConfig* является необязательным и позволяет установить некоторых начальных стейкеров.

## Сопутствующие модули
- `Балансы`: используются для управления ценностями, находящимися на кону.
- `Сессия`: используется для управления сессиями. Кроме того, в конце каждой эры в паллете *`Валидаторы сессии`* хранится список новых валидаторов.

## Модули
- `benchmarking inflation` - Бенчмаркинг паллетов ставки.
Этот модуль выставляет одну функцию P_NPoS (Payout NPoS) или compute_total_payout, которая возвращает общую выплату за эру, учитывая продолжительность эры и ставочный курс в NPoS. Ставка в NPoS - это общее количество токенов, поставленных номинаторами и валидаторами, деленное на общее количество токенов.
- `migrations pallet` - Хранение миграция для паллета Staking.
- `slashing testing_utils` - Реализация слэшинга для систем NPoS. Утилиты для тестирования стэйкинга. Предоставляет некоторые общие функции для настройки состояния стэйкинга, такие как связывание валидаторов, номинаторов и генерация различных типов решений.

## Структуры
* `ActiveEraInfo` - Информация об активной эре (эра, используемая в сеансе).
* `ConvertCurve` - Адаптер для преобразования кривого определения PiecewiseLinear в реализацию EraPayout, используется для обратной совместимости.
* `EraRewardPoints` - Награда за эру. Используется для разделения общей выплаты за эру между валидаторами.
* `Exposure` - Снимок ставки, поддерживающейся одним валидатором в системе.
* `ExposureOf` - Типовое преобразование от ID накопительного счета к активному воздействию номинаторов на этом счет.
* `FilterHistoricalOffences` - Отфильтровать  правонарушения и разрешить только те, которые случились начиная с периода бондинга.
* `GenesisConfig` - Может использоваться для настройки состояния генезиса этого паллета.
* `IndividualExposure` - Количество воздействия (слэшинга), которое имеет отдельный номинатор.
* `Nominations` - Запись номинантов, сделанных конкретным счетом.
* `Pallet` - Паллет, реализующий логику включения в цепочку.
* `StakingLedger` - Учетный журнал (связанного) счета.
* `StashOf` - Реализация Convert, которая находит счет заданной учетной записи контроллера, если таковая имеется.
* `TestBenchmarkingConfig` - Имитационная конфигурация бенчмаркинга для паллета Staking.
* `UnappliedSlash` - Отложенная запись слэшинга. Значение слэша было вычислено, но еще не применено, скорее отложено на несколько эр.
* `UnlockChunk` - Просто кортеж Balance/BlockNumber для шифрования, когда часть средств будет разблокирована.
* `UseNominatorsMap` - Простая реализация списка избирателей, не требующая дополнительных паллетов. Обратите внимание, что здесь не предусмотрены номинаторы в отсортированном порядке. Если вам нужны номинаторы в отсортированном порядке, посмотрите на [`pallet-bags-list].